---
title: 弹性悬链线问题
date: 2022-10-09 10:42:38
tags:
- 物理
- 数学
- Elastica Rod
---
# 弹性悬链线
考虑弹性能的悬链线可以从刚性悬链线通过扰动的方式得到：
<!--more-->
## 1 非弹性解的形式

考虑泛函：

$
E=\int \sqrt{x'\left(t\right) ^2+y'\left( t \right) ^2}*y\left(t\right) dt
$

$
L=\sqrt{x'\left( t \right) ^2+y'\left( t \right) ^2}*y\left( t \right)
$

带入Lagrange方程得到：
$
	\frac{d}{dt}\frac{y'y}{\sqrt{x'\left( t \right) ^2+y'\left( t \right) ^2}}=\sqrt{x'\left( t \right) ^2+y'\left( t \right) ^2}
$
$
	\frac{x'y}{\sqrt{x'\left( t \right) ^2+y'\left( t \right) ^2}}=C_1\\
$

解得：
$
	y=a\cosh t
$  
$  
	x=at-b\\
$

## 2 考虑弹性能

先考虑绳子不伸长时的情况，如上所示。如果绳子具有弹性能，那么绳子上任意一点的坐标仅仅是绳子无伸长时的一个修正，这个修正是重力势能与弹性势能竞争的结果。

考虑绳子变化为$\epsilon_x(t),\epsilon_y(t)$,修正前后绳子的微元及坐标可以写成如下形式：

修正前：
$
y=a\cosh t  
$  
$
x=at-b
$
$    
ds_0=a\cosh tdt    
$
修正后：
$
	x=a\left( t+\epsilon_x\left( t \right) \right) -b
$
$
	y=a\left( \cosh t+\epsilon_y\left( t \right) \right)
$

$
ds=a\sqrt{\cosh ^2t+\epsilon'_x\left( t \right) ^2+\epsilon'_y\left( t \right) ^2+2\epsilon'_x\left( t \right) +2\epsilon'_y\left( t \right) *\sinh t}dt
$

能量变化可以写作如下表达式：

$
\Delta E=\Delta E_p+\Delta E_k =\int{\rho ga^2\epsilon_y\left( t \right)}\cosh \left( t \right) dt+K\int{\left( \frac{ds-ds_0}{ds_0} \right) ^2ds_0} 
=\int{\rho ga^2\epsilon_y\left( t \right)}\cosh \left( t \right) dt+K\int{\frac{\left( \sqrt{\cosh ^2t+ \epsilon'_x\left( t \right) ^2+ \epsilon'_y\left( t \right) ^2+2 \epsilon'_x\left( t \right) +2 \epsilon'_y\left( t \right)\sinh t\,\,}-\cosh t \right) ^2}{\cosh t}dt} =\rho ga^2\int{\cosh \left( t \right)}\epsilon_y\left( t \right) +K_1\frac{\left( \sqrt{\cosh ^2t+\epsilon'_x\left( t \right) ^2+\epsilon'_y\left( t \right) ^2+2\epsilon'_x\left( t \right) +2\epsilon'_y\left( t \right) *\sinh t}-\cosh t \right) ^2}{\cosh t}dt 
$

其中$K_1=\frac{K}{\rho ga^2}$

可以看出Lagrange量具有如下形式：
$
L\left( \epsilon'_y\left( t \right) ,\epsilon'_x\left( t \right) ,\epsilon_y\left( t \right) ,\epsilon_x\left( t \right) ,t \right) =\cosh \left( t \right) \epsilon_y\left( t \right) +K_1\frac{\left( \sqrt{\cosh ^2t+\epsilon'_x\left( t \right) ^2+\epsilon'_y\left( t \right) ^2+2\epsilon'_x\left( t \right) +2\epsilon'_y\left( t \right) *\sinh t\,\,}-\cosh t \right) ^2}{\cosh t}=\cosh \left( t \right) \epsilon_y\left( t \right) +K_1\frac{\left( \sqrt{\cosh ^2t+\phi}-\cosh t \right) ^2}{\cosh t}
$

其中$\phi =\epsilon'_x\left( t \right) ^2+\epsilon'_y\left( t \right) ^2+2\epsilon'_x\left( t \right) +2\epsilon'_y\left( t \right) *\sinh t$

同时满足如下方程：
$
	\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \epsilon'_y}=\frac{\partial L}{\partial \epsilon_y}
$
$
	\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \epsilon'_x}=\frac{\partial L}{\partial \epsilon_x}
$
变分后得到：

$\frac{\partial L}{\partial \phi} \frac{\partial \phi}{\partial \epsilon '_y}=2\frac{\partial L}{\partial \phi}*\left(\sinh t+\epsilon '_y \right) =C_1+\sinh t$

$ 
	\frac{\partial L}{\partial \phi} \frac{\partial \phi}{\partial \epsilon'_x}=2\frac{\partial L}{\partial \phi}*\left( 1+\epsilon'_x \right) =C_2
$
由(12)得到：
$
\epsilon'_y=\left( A-1 \right) \sinh t+\left( A\sinh t+B \right) \epsilon'_x+B
$
上面为考虑弹性能时的一般性情况，当$\epsilon_y=0,\epsilon_x=0$时，上式也应该满足。

得到：
$
	A=1
$
$
	B=0
$
有：

$
\epsilon'_y=\sinh t\epsilon'_x
$

带入(12)的②式并化简得到：

$
\epsilon'_x\left( t \right) =const*\cosh t
$

最终解得：

$
	\epsilon_x \left( t \right)=const*\sinh t
$

$
	\epsilon_y \left( t\right) =const*\frac{\sinh^2t}{2}
$
